Научные исследования в Арктике

DOI: 10.25283/2223-4594-2018-3-56-64

УДК 504.7

ЭКОСИСТЕМЫ КРИОСФЕРЫ  ИСТОЧНИК
МИКРООРГАНИЗМОВ С ОРИГИНАЛЬНЫМ
БИОЛОГИЧЕСКИМ ПОТЕНЦИАЛОМ
Л. Ф. Калёнова
ФГБУН ФИЦ «Тюменский научный центр» СО РАН,
ФГАОУ ВО «Тюменский государственный университет»
(Тюмень, Российская Федерация)
В. П. Мельников
Институт криосферы Земли ФГБУН ФИЦ «Тюменский научный центр» СО РАН,
ФГАОУ ВО «Тюменский государственный университет»,
ФГБОУ ВО «Тюменский индустриальный университет»
(Тюмень, Российская Федерация)
Статья поступила в редакцию 21 марта 2018 г.

В последние десятилетия резко возрос интерес исследователей к проблемам эволюции окружающей
среды в связи с циклическим режимом потепления и похолодания климата. Экосистемы криолитозоны
и ледового покрова Арктической зоны оказались более чувствительными к переменам, чем экосистемы умеренных широт. В представленных результатах обращено внимание на последствия потепления,
а именно на взаимодействие современных живых систем с микробиотой криолитозоны, не терявшей
жизнеспособности в течение сотен тысяч и миллионов лет.

Научные исследования
в Арктике

Ключевые слова: криосфера, экосистемы вечной мерзлоты, палеобактерии, метаболиты, адаптогены.

Введение
В условиях наблюдаемого изменения климата
научная и познавательная значимость исследований биосферных процессов в Арктике и Антарктике резко возросла. Углубляя знания о биосферных
процессах в криосфере, мы наводим мосты между
отдельными естественнонаучными дисциплинами,
что необходимо для создания синтетической конструкции данного объекта в широком диапазоне
пространственно-временны́х параметров [1].
Современное потепление идет значительно быстрее, чем потепление во времена перехода от последнего оледенения к межледниковью [2]. В соответствии с климатической моделью Института физики атмосферы им. А. М. Обухова РАН глобальное
потепление в XXI в. составит в среднем 1,1—2,9°С
[3]. Потепление Арктики идет более быстрыми темпами, в связи с чем следует ожидать деградации
полярных льдов и многолетнемерзлых пород (ММП).
ММП Арктики являются средой жизнеобеспечения
оригинальных экосистем и сферой деятельности
© Калёнова Л. Ф., Мельников В. П., 2018

56

многочисленных видов микроорганизмов (МО),
в том числе из древних экосистем [4—6]. Деградация ММП, в первую очередь голоценового периода до 10—15 м по берегам рек и ручьев, может
способствовать быстрому распространению МО
из древних экосистем в окружающей среде. Если
учесть, что даже известные человечеству и «погребенные» в мерзлоте споры сибирской язвы при
выходе на поверхность через сотни лет после захоронения способны вызвать эпидемию опасного заболевания, то что говорить о бактериях из древних
экосистем с неизвестной стратегией сохранения
жизнеспособности?
Вся история развития человечества— это постоянная адаптация к условиям окружающей среды.
В соответствии с объективными законами биосферы человеку отводится достаточно узкий «коридор»,
в котором он может развиваться, при этом экологическая безопасность становится важнейшим фактором, определяющим его существование на Земле
[2]. Академик РАН В. И. Осипов отметил важность
разработанной «Климатической доктрины Российской Федерации на период до 2020 года»: «Потери

Арктика: экология и экономика № 3 (31), 2018

Экосистемы криосферы — источник микроорганизмов с оригинальным биологическим потенциалом

приходят к нам сами, а использование выгод требу- изменения температуры внешней среды на их биоет от нас усилий» [2, с. 56]. С целью предупреждения
логическую активность.
и минимизации негативных природных воздействий
Результаты исследования in vitro показали, вои как компонент стратегической безопасности
первых, высокую жизнеспособность реликтового
в России разработан системный экологический мо- штамма М3 Bacillus sp. в диапазоне температур от
ниторинг [7], который предусматривает установле- –186°С до 98°С. Во-вторых, реликтовый штамм М3
ние причинно-следственных связей между внешни- на любые изменения температуры внешней среды
ми воздействиями, здоровьем и качеством жизни
в сторону как повышения (до 42°С), так и понижения
людей.
(до –16°С) относительно средней температуры ММП
Анализ литературных данных показал, что в мире
(–5°С) отвечает всплеском ферментативной активпрактически не уделяется внимания изучению меха- ности, что является его отличительной особеннонизмов взаимодействия реликтовых МО из экоси- стью относительно современного аналога штамма
стем ММП с представителями современных экоси- IP 5832 (p < 0,05). Минимальная ферментативная
стем. Приоритетными направлениями исследований
активность штамма М3 отмечена при температуре
являются определение видового разнообразия, осо- –5°С, что может служить основанием для предполобенностей экологии МО ММП, определение преде- жения, что в условиях ММП бактерии могут нахолов длительности криоанабиоза, использование диться в состоянии гипометаболизма. Полученные
данные согласуются с данными, полученными друв биотехнологии [8—14].
В Тюменском научном центре Сибирского отде- гими авторами [11].
ления (СО) РАН впервые в мире было предложено
и разрабатывается новое научное направление — Механизмы взаимодействия реликтового штамма
изучение механизмов взаимодействия реликтовых
Bacillus sp. с представителями современных экосистем
МО из экосистем криолитозоны с представителями
Выделено несколько особенностей влияния штамсовременных экосистем. Направление подобных ис- ма М3 на организм современных млекопитающих:
следований является пионерным и вызывает боль1. У реликтового штамма М3 отсутствует токсичшой резонанс и заинтересованность у экологов
ность для современных млекопитающих.
и специалистов центров биотехнологии как в Рос2. Под влиянием штамма М3 активируется костносии, так и за рубежом.
мозговое кроветворение (p < 0,05), в том числе возЦель настоящей работы — определить механиз- растает уровень стволовых клеток в костном мозге
мы взаимодействия реликтовых микроорганизмов
(p < 0,01) и активность дифференцировки лимфоиз экосистем криолитозоны с представителями со- цитов в тимусе (p < 0,01 относительно контрольных
временных экосистем в модельных экспериментах.
значений).
3. Под влиянием штамма М3 повышение активноМатериалы и методы
сти иммунной системы (рис. 1) не выходит за верхОбъектом исследования явились бактерии ре- ние пределы физиологической нормы (контроль),
ликтового штамма М3 Bacillus sp. из ММП поздне- характерной для данного вида животных, независиго неогена. Штамм M3 Bacillus sp. депонирован во
мо от дозы вводимых микробных клеток (м. кл.).
Всероссийской коллекции промышленных микроорВажность этого феномена заключается в исклюганизмов ФГУП ГосНИИгенетика 30 января 2009 г., чении аллергических реакций на антигены штамрегистрационный номер В-10130. Контролем слу- ма М3, в то время как на высокие дозы (выше
жили современные МО лекарственного штамма 5·106 м. кл.) современного лекарственного штамма
IP5832 Bacillus cereus (Франция).
IP5832 Bacillus cereus активность гуморального звеМетоды исследований детально описаны нами ра- на иммунной системы возрастает в семь раз, что не
нее [15—20].
исключает развития аллергических реакций.
4. Продукты жизнедеятельности штамма М3 (меРезультаты и обсуждение
таболиты), полученные при разных температурах
Проведенные исследования позволили выделить культивирования бактерий, способны селективнесколько оригинальных механизмов биологиче- но модулировать активность иммунной системы
ской активности реликтовых МО из экосистем крио- (рис. 2).
литозоны в условиях современного климата и при
Например, «холодовые» метаболиты, полученные
взаимодействии с представителями современных
при отрицательных температурах (–5°С), стимулируэкосистем.
ют синтез иммунокомпетентными клетками особых
веществ — цитокинов, которые ответственны за разБиологические реакции реликтового штамма Bacillus
витие воспалительных реакций в организме (в том
числе ФНОα, ИЛ1β, ИЛ-2, ИФНγ), а «тепловые» метаsp. на изменение температуры внешней среды
Учитывая, что МО реликтового штамма М3 Bacillus
болиты, полученные при положительных температуsp. в течение геологического времени пребывали
рах (37°С) — цитокинов, ответственных за подавлев условиях стабильно отрицательных температур, ние реакций воспаления (в том числе ИЛ-4, ИЛ-10).
на первом этапе была проведена оценка влияния

57

Научные исследования в Арктике

%

140
120
100
80
60
40
20
0
Ɏɚɝɨɰɢɬɚɪɧɚɹ
ɚɤɬɢɜɧɨɫɬɶ ɦɚɤɪɨɮɚɝɨɜ
Ʉɨɧɬɪɨɥɶ

Ⱥɤɬɢɜɧɨɫɬɶ ɤɥɟɬɨɱɧɨɝɨ
ɢɦɦɭɧɢɬɟɬɚ
Ⱥ

Ȼ

Ⱥɤɬɢɜɧɨɫɬɶ
ɝɭɦɨɪɚɥɶɧɨɝɨ
ɢɦɦɭɧɢɬɟɬɚ

ɋ

Ⱦ

ȿ

Рис. 1. Повышение функциональной активности иммунной системы под влиянием бактерий штамма М3 Bacillus sp. относительно средних значений физиологической нормы данного вида организмов (%): А — доза МО 0,005·106 м. кл.; Б — 0,05·106 м. кл.;
С — 0,5·106 м. кл.; Д — 5·106 м. кл.; Е — 50·106 м. кл.

5. «Тепловые» метаболиты штамма М3 ускоряют
процесс заживления кожной раны на 30% относительно контроля и на 20% относительно солкосерила — лекарственного препарата ранозаживляющего действия (рис. 3). Данный эффект вполне закономерен с учетом высокой противовоспалительной
активности «тепловых» метаболитов, выявленной
в предыдущем исследовании.
Ускорение процессов ранозаживления в значительной степени воспроизводится отдельными низкомолекулярными веществами, выделенными из метаболитов штамма М3.
Заключение
Разрабатываемое в Тюменском научном центре
СО РАН новое научное направление — изучение
механизмов взаимодействия реликтовых МО, выделенных из экосистем криолитозоны, с представителями современных экосистем показало свою фундаментальную и практическую значимость.
Установлено, что экосистемы криосферы являются природной кладовой МО с оригинальным

биологическим потенциалом — более 30% протестированных реликтовых штаммов МО ММП способны повышать адаптационный потенциал, качество и продолжительность жизни современных
организмов из различных экосистем. В частности,
выделены штаммы, способные повышать всхожесть
и продуктивность сельскохозяйственных растений,
их устойчивость к нефтяным загрязнениям, засолению и пониженным температурам [21—23]; увеличивать выживаемость эмбрионов промысловых рыб
[24] и продуктивность гидробионтов [25]; улучшать
качество и продолжительность жизни млекопитающих [15]. То есть МО, пребывающие в ММП в состоянии гипометаболизма, при повышении температуры окружающей среды способны активироваться
и принимать активное участие в современных биосферных процессах.
Углубленное тестирование биологического потенциала штамма М3 Bacillus sp. из ММП позднего
неогена позволило определить отдельные механизмы данного влияния. Установлено, что реликтовый
штамм М3 Bacillus sp. действует одновременно как

60
40

ɉɪɨɜɨɫɩɚɥɢɬɟɥɶɧɵɟ
ɰɢɬɨɤɢɧɵ

% ɨɬɥ ɢɱɢɹ

Научные исследования
в Арктике

20
0
-20
-40
-60

ɎɇɈĮ

ɂɅȕ

ɂɅ

ɂɎɇȖ

ɂɅ

ɂɅ

ɉɪɨɬɢɜɨ
ɜɨɫɩɚɥɢɬɟɥɶɧɵɟ
ɰɢɬɨɤɢɧɵ

-80
-100
-120
Рис. 2. Отличие влияния «тепловых» метаболитов от влияния «холодовых» метаболитов штамма М3 Bacillus sp. на уровень
секреции цитокинов иммунокомпетентными клетками (%). За ноль приняты показатели уровня цитокинов под влиянием «холодовых» метаболитов. ФНО — фактор некроза опухоли, ИЛ — интерлейкины, ИФН — интерферон

58

Арктика: экология и экономика № 3 (31), 2018

Экосистемы криосферы — источник микроорганизмов с оригинальным биологическим потенциалом

% 50
45
40
35
30
25
20
15
10
5
0
0

1

Ʉɨɧɬɪɨɥɶ

2

3

4

5

ɋɨɥɤɨɫɟɪɢɥ

6

7

8

9

10

11

12

13 ɫɭɬɤɢ

ɌɟɩɥɨɜɵɟɦɟɬɚɛɨɥɢɬɵɲɬɚɦɦɚɆ

Рис. 3. Скорость заживления кожной раны под влиянием «тепловых» метаболитов штамма М3 Bacillus sp. (%)

иммуномодулятор, репарант и геропротектор, что
интегративно характеризует его как универсальный
адаптоген для представителей современных млекопитающих. Адаптогенный эффект у штамма М3
Bacillus sp. проявляется в широком диапазоне доз
с наиболее стабильным ответом на малые дозы МО,
которые оказывают на регуляторные системы организма-хозяина (нервную, иммунную и эндокринную)
несомненное тренирующее действие, оптимизируя
и синхронизируя их функции. Биологические эффекты действия штамма М3 Bacillus sp. в полной мере
воспроизводятся их метаболитами и конкретными
низкомолекулярными веществами. Вектор биологических эффектов метаболитов МО модулируется
температурой. Метаболиты, полученные от МО при
отрицательных температурах, в большей степени
активируют в организме хозяина механизмы стрессоустойчивости, а при положительных температурах — механизмы регенерации (пролиферации).
Системность позитивного влияния штамма М3
Bacillus sp. на организм лабораторных животных может быть обусловлена несколькими механизмами.
Взаимодействие штамма М3 Bacillus sp. с организмом хозяина может осуществляться посредством
двунаправленной нейрогуморальной системы связи. Известно, что в состав метаболитов МО входят
сигнальные молекулы, которые не имеют строгой
видовой специфичности [26], способны обеспечивать не только межклеточное и межвидовое взаимодействие, а также модулировать иммунный ответ
хозяина и секрецию цитокинов [27; 28]. На мембране нейронов центральной нервной системы млекопитающих имеются специфические рецепторы для
сигнальных молекул МО. Причем доза сигнальных
молекул, необходимая для активации синтеза нейронами регуляторных нейропептидов и гормонов,
крайне мала — 10–12 моль [29; 30].
Обладающие выраженным адаптационным потенциалом реликтовые бактерии Bacillus sp. могут также
включать принцип дополнительности в повышении

адаптационных свойств организма хозяина. Это обеспечивается главной стратегией адаптации МО как
прокариотов — наличием в их геноме 60% вариабельных генов, которые приобретаются бактериями
в экстремальных условиях существования. Именно
вариабельные гены секретируют сигнальные молекулы, повышающие устойчивость микроорганизмов
к новым условиям существования [31; 32].
Также не исключается возможность того, что
продукты жизнедеятельности штамма М3 Bacillus
sp. могут содержать вещества со свойствами катализаторов, ускоряющих и модулирующих процессы
метаболизма. Подтверждением этому могут служить полученные нами данные о стимулирующем
влиянии малых доз бактерий штамма М3 Bacillus sp.,
их метаболитов и отдельных химических веществ
на системные реакции организма. Из метаболитов
штамма М3 Bacillus sp. выделены особые химические вещества — олигомеры, имеющие в основе
двухосновный алкалоид и нарастающую цепь из
звеньев этиленгликоля в виде «гребенки». Известно,
что молекулы подобного строения могут значимо
усиливать иммунный ответ организма.
Возникает закономерный вопрос: почему именно в ММП высока концентрация микроорганизмов
(как уже отмечалось, более 30% протестированных
нами), способных повышать адаптационный потенциал представителей современных экосистем? МО
поверхностных слоев почвы в большей степени испытывают экологическую нагрузку, в том числе температурную (например, температура почвы в арктической зоне может меняться в диапазоне от +25°С
до –60°С). Объяснение этому мы видим в следующем: подавляющая часть МО почвы — это деструкторы с высокой скоростью метаболизма, способные
разлагать вещества, накапливать химические элементы и вовлекать их в новые геохимические циклы.
Для ММП помимо стабильно отрицательных температур характерны значимое ограничение питательных веществ и свободной воды, относительная

59

Научные исследования
в Арктике

Научные исследования в Арктике

изолированность колоний МО, особый физико-химический режим, повышенный радиационный фон
и многие другие особенности. В данных условиях
селекция МО могла идти по пути сохранения видов
с оригинальными механизмами репарации поврежденных структур, обмена энергией и генетической
информацией. Известно, что скорость эволюции
прямо отражает эффективность и ошибочность процессов репарации поврежденных структур. Логично
предположить, что реликтовые МО в экосистемах
криолитозоны, прошедшие жесткий эволюционный
отбор, обладают особыми механизмами репарации,
которые можно использовать для ускорения процессов репарации у современных живых систем.
Ведь репарация имеет общебиологическое значение, комплексы систем репарации универсальны,
с помощью одних и тех же механизмов устраняются
повреждения различной природы.
Подобная система резервирования в подземных
кладовых микробиоты «вечного» возраста в миллионы, а возможно, и десятки миллионов лет (!) на
протяжении древних и современных геологических
эпох необходима для сохранения жизни даже после
крупнейших катастроф планетарного масштаба.
Археологические исследования показывают, что
ледниковые эпохи и межледниковья — периоды
резкого и масштабного изменения биоты. Пульсирующая эволюция способствует селекции видов
организмов с оригинальной сопротивляемостью
переменам в очень широком масштабе параметров условий окружающей среды. Смена ледниковых и межледниковых периодов с избытками тепла
или холода могла модулировать жизненно важные
факторы живых существ, определяя их современный образ. Ледниковые периоды и межледниковья
(глобальное потепление) — это скорее всего время существования принципиально иных сообществ,
вымирание одних и формирование других видов
организмов. В этой связи может возникнуть новое
направление исследований сообществ микроорганизмов, их свойств, условий возникновения, биологической активности и других особенностей в зависимости от местообитания в холодных регионах планеты (глубина залегания, широта и долгота). То есть
речь идет о нордическом детерминизме (как части
географического) в бактериальном микромире.
С позиций экологической безопасности необходимо дальнейшее проведение фундаментальных исследований закономерностей развития биосферы
и поиска новых принципов взаимоотношения Человека и Природы [2]. Микроорганизмы из экосистем
криолитозоны могут способствовать расширению
адаптационного «коридора» человека и служить
фундаментальной базой для формирования видов
организмов с параметрами, соответствующими новым климатическим условиям существования.
Способность к взаимодействию микробиоты из
древних экосистем с современными живыми системами свидетельствует о целостности биосферы

60

планеты. При этом криолитозону можно рассматривать как природную кладовую эволюционно ценных
форм жизни, а палеобактерии — как бесценный
ресурс Арктики и носителей оригинальной генетической информации. Человеку, почти исчерпавшему потенциал своего развития, остается лишь разумно распорядиться эволюционно выработанным
и генетически детерминированным адаптационным
потенциалом бактерий из древних экосистем для
повышения собственного адаптационного потенциала, способного обеспечить безопасность жизнедеятельности в условиях меняющихся параметров
природной среды.
Работа выполнена по государственному заданию
согласно плану НИР ТюмНЦ СО РАН на 2018—
2020 г., протокол № 2 от 8 декабря 2017 г. (Приоритетное направление IX.133. Программа IX.133.1.
Проект: IX.133.1.4 «Криобиологические процессы на
суше и в прибрежной части Карского моря в условиях повышения среднегодовых температур»), и при
финансовой поддержке РФФИ в рамках научного
проекта № 18-55-11005 «Механизмы, траектории
и пятнистость изменений арктических экосистем,
вызванных потеплением климата (КлимЭко)».
Литература
1. Мельников В. П. Новейшие явления, концепции,
инструментарий как фундамент для старта к новым горизонтам криологии // Криосфера Земли. —
2012. — Т. 16, № 4. — С. 3—9.
2. Осипов В. И. Биосфера и экологическая безопасность: юбилейная лекция. — М.: РУДН, 2017. — 136 с.
3. Мохов И. И., Елисеев А. В. Моделирование глобальных климатических изменений в XX—XXIII веках при
сценариях антропогенных воздействий RCP // Докл.
Акад. наук. — 2012. — Т. 443, № 6. — С. 732—736.
4. Gilichinsky D. A., Vishnivetskaya T. A., Petrova M. A.
et al. Bacteria in permafrost // Psychrophiles: from
biodiversity to biotechnology / Eds. R. Margesin et
al. — Berlin: Rosa Springer, 2008. — P. 83—102.
5. Складнев Д. А., Мулюкин А. Л., Филиппова С. Н.
и др. Моделирование процесса распространения
клеток микроорганизмов и фаговых частиц из мест
вытаивания мерзлотных слоев // Микробиология. —
2016. — Т. 85, № 5. — С. 580—587. — DOI: 10.7868/
S0026365616050165.
6. Мельников В. П. К созданию цельного образа
криосферы // Криосфера Земли. — 2014. — Т. 18,
№ 4. — С. 3—12.
7. Агаджанян Н. А., Аптикаева О. И., Гамбурцев Г. А.
и др. Системный экологический мониторинг как компонент стратегической безопасности России // Прил.
к журн. «Безопасность жизнедеятельности». —
2009. — № 9. — С. 1—24.
8. Wilhelm R. C., Niederberger T. D., Greer C., Whyte L. G.
Microbial diversity of active layer and permafrost in an
acidic wetland from the Canadian High Arctic // Can. J.
Microbiol. — 2011. — Vol. 57, № 4. — P. 303—315.

Арктика: экология и экономика № 3 (31), 2018

Экосистемы криосферы — источник микроорганизмов с оригинальным биологическим потенциалом

9. Bakermans C., Skidmore M. L. Microbial metabolism
in ice and brine at –5°C // Environ. Microbiol. —
2011. — Vol. 13, № 8. — P. 2269—2278.
10. Мельников В. П., Рогов В. В., Курчатова А. Н.
и др. Распределение микроорганизмов в мерзлых грунтах // Криосфера Земли. — 2011. — Т. 15,
№ 4. — С. 86—90.
11. Доманская О. В., Мельников В. П., Огурцова Л. В.
и др. Некоторые особенности ферментативной активности различных штаммов рода Bacillus, выделенных из мерзлых отложений // Криосфера Земли. — 2017. — Т. 21, № 5. — С. 63—71. — DOI:
10.21782/KZ1560-7496-2017-5(63-71).
12. Едидин Г. М., Брушков А. В., Игнатов С. Г. Филогенетический анализ микроорганизмов из мерзлых
грунтов // Вестн. Моск. ун-та. — Сер. 4. Геология. —
2016. — Т. 4, № 5. — С. 92—95.
13. Шатилович А. В., Шмакова Л. А., Губин С. В., Гиличинский Д. А. Жизнеспособные простейшие в вечной
мерзлоте Арктики // Криосфера Земли. — 2010. —
Т. 14, № 2. — С. 69—78.
14. Brouchkov A., Melnikov V., Kalenova L. et al. Permafrost Bacteria in Biotechnology: Biomedical Applications // Psychrophiles: From Biodiversity to
Biotechnology / R. Margesin (ed.). — [S. l.]: Springer,
2017. — P. 541—555.
15. Kalenova L. F., Sukhovei Yu. G., Brushkov A. V. et al.
Eﬀects of permafrost microorganisms on the quality
and duration of life of laboratory animals // Neuroscience and Behavioral Physiology. — 2011. — Vol. 41,
№ 5. — P. 484—490.
16. Калёнова Л. Ф., Субботин А. М., Бажин А. С. Влияние бактерий из многолетнемерзлых пород разного
геологического возраста на иммунную систему //
Вестн. новых мед. технологий (электрон. журн.). —
2013. — № 1. — С. 2—105. — URL: http://www.
medtsu.tula.ru/VNMT/Bulletin/E2013-1/4272.pdf.
17. Kalenova L. F., Novikova M. A., Subbotin A. M. Eﬀects
of Permafrost Microorganisms on Skin Wound Reparation // Bull. of Experimental Biology and Medicine. —
2015. — Vol. 158, № 4. — P. 478—482.
18. Kalenova L. F., Novikova M. A., Kostolomova E. G. Effects of Low-Doses of Bacillus Spp. from Permafrost
on Diﬀerentiation of Bone Marrow Cells // Bull. of Experimental Biology and Medicine. — 2015. — Vol. 158,
№ 3. — P. 364—367.
19. Kalenova L. F., Novikova M. A., Subbotin A. M., Bazhin A. S. Eﬀects of Temperature on Biological Activity
of Permafrost Microorganisms // Bull. of Experimental
Biology and Medicine. — 2015. — Vol. 158, № 6. —
Р. 772—775. — DOI: 10.1007/s10517-015-2859-z.
20. Kalenova L. F., Kolyvanova S. S., Bazhin A. S. et al. Effects of Secondary Metabolites of Permafrost Bacillus
sp. on Cytokine Synthesis by Human Peripheral Blood
Mononuclear Cells // Bull. of Experimental Biology and
Medicine. — 2017. — Vol. 163, № 2. — P. 235—238.
21. Субботин А. М., Нарушко М. В., Боме Н. А. и др.
Влияние микроорганизмов из многолетнемерзлых пород на морфофизиологические показатели

яровой пшеницы // Вавилов. журн. генетики и селекции. — 2016. — Т. 20, № 5. — С. 666—672.
22. Нарушко М. В., Симонова Е. О., Субботин А. М.
Скрининг микроорганизмов, выделенных из многолетнемерзлых пород, на повышение холодоустойчивости растений // Научная и производственная
деятельность — средство формирования среды
обитания человечества: Материалы Всероссийской
молодежной научно-практической конференции (с
международным участием) / Отв. ред. Д. С. Дроздов. — М.: Р. Садуртдинов, 2016. — С. 231—233.
23. Симонова Е. О., Субботин А. М., Петров С. А. Повышение устойчивости растений к неблагоприятным
факторам внешней среды под влиянием бактерий из
многолетнемерзлых пород // Материалы II Международного симпозиума «Молекулярные аспекты
редокс-метаболизма растений» и Международной
научной школы «Роль активных форм кислорода
в жизни растений» (Уфа, 26 июня — 1 июля 2017 г.)
/ Ред. И. В. Максимов и др. — Уфа: ООО «Первая
типография», 2017. — С. 413—416.
24. Еноктаева О. В., Калёнова Л. Ф., Субботин А. М.
Влияние Bacillus sp. на выживаемость эмбрионов вьюна Misgurnus fossilis L., развивающихся из
икры низкого качества // Естествознание и гуманизм: Материалы трудов участников 5-й Международной междисциплинарной научно-практической конференции «Инновации и человек» / Под
ред. М. Г. Чухровой, Н. Н. Ильинских. — Анталия,
2014. — С. 10—15.
25. Габдуллин М. А., Нарушко М. В., Петров С. А. и др.
Оценка влияния микроорганизмов, выделенных
из многолетнемерзлых пород на выклев науплиев
Artemia salnia // Проблемы патологии, иммунологии
и охраны здоровья рыб и других гидробионтов. —
[Б. м.], 2015. — С. 482—487.
26. Филиппова С. Н., Сургучева Н. А., Сорокин В. В.
и др. Бактериофаги низкотемпературных систем Арктики и Антарктики // Микробиология. —
2016. — Т. 85, № 3. — С. 337—346. — DOI: 10.7868/
S0026365616030046.
27. Николаев Ю. А., Мулюкин А. Л., Степаненко И. Ю.,
Эль-Регистан Г. И. Ауторегуляция стрессового ответа микроорганизмов // Микробиология. — 2006. —
Т. 75, № 4. — С. 489—496.
28. Вахитов Т. Я., Петров Л. Н. Регуляторные функции экзометаболитов бактерий // Микробиология. —
2006. — Т. 75, № 4. — С. 483—488.
29. Ritchie A. J., Jansson A. Р., Stallberg J. Р. et al. The
Pseudomonas aeruginosa Quorum-Sensing Molecule
N-3-(Oxododecanoyl)-L-Homoserine
Lactone Inhibits T-Cell Diﬀerentiation and Cytokine Production by a Mechanism Involving an
Early Step in T-Cell Activation // Infection and
immunity. — 2005. — Vol. 45. — Р. 1648—1655.
30. Проворов Н. А., Тихонович И. А. Генетические
и молекулярные основы симбиотических адаптаций // Успехи соврем. биологии. — 2014. — Т. 134,
№ 3. — С. 211—226.

61

Научные исследования в Арктике

31. Collins S. M., Surette M., Bercik P. The interplay between the intestinal microbiota and the brain // Nature
Reviews Microbiology. — 2012. — № 10. — P. 735—
742. — DOI: 10.1038/nrmicro2876/.

32. Воробьева Л. И. Стрессоры, стрессы и выживаемость бактерий // Прикладная биохимия и микробиология. — 2004. — Т. 40, № 3. — С. 261—269.

Информация об авторах
Калёнова Людмила Федоровна, доктор биологических наук, главный научный сотрудник, ФГБУН ФИЦ
«Тюменский научный центр» СО РАН (625026, Россия, Тюмень, ул. Малыгина, д. 86), ведущий научный сотрудник ФГАОУВО «Тюменский государственный университет» (625003, Россия Тюмень, ул. Володарского,
д. 6), e-mail: lkalenova@mail.ru.
Мельников Владимир Павлович, доктор геолого-минералогических наук, профессор, академик РАН, руководитель научного направления, Институт криосферы Земли СО РАН ФИЦ «Тюменский научный центр»
СО РАН (625000, Россия, Тюмень, а/я 1230), научный руководитель, Институт криологии и криософии, Тюменский государственный университет (625003, Россия, Тюмень, ул. Володарского, д. 6), заведующий кафедрой, Тюменский индустриальный университет (625000, Россия, Тюмень, ул. Володарского, д. 38), e-mail:
melnikov@ikz.ru.

Библиографическое описание данной статьи
Калёнова Л. Ф., Мельников В. П. Экосистемы криосферы — источник микроорганизмов с оригинальным
биологическим потенциалом // Арктика: экология и экономика. — 2018. — № 3 (31). — С. 56—64. — DOI:
10.25283/2223-4594-2018-3-56-64.

THE CRYOSPHERE ECOSYSTEMS  A SOURCE OF
MICROORGANISMS WITH ORIGINAL BIOLOGICAL POTENTIAL
Kalenova L. F.
Tyumen Scientific Center of SB RAS, Tyumen State University (Tyumen, Russian Federation)

Melnikov V. P.
Earth Cryosphere Institute SB RAS Tyumen Scientific Center of SB RAS, Tyumen State University,
Tyumen Industrial University (Tyumen, Russian Federation)

Научные исследования
в Арктике

The work was carried out according to the state design, according to the Research Plan of the Tyumen Scientific and Technical Center of the SB RAS for the years 2018-2020, protocol No. 2 of December 8, 2017 (Priority
IX.133., Program IX.133.1., Project: IX.133.1.4., “Cryobiological processes at and in the coastal part of the Kara
Sea in conditions of increasing average annual temperatures”) and with the financial support of the Russian
Foundation for Basic Research within the framework of the scientific project No. 18-55-11005 “Mechanisms,
trajectories and spotting of changes in Arctic ecosystems caused by climate warming (KlimEko)”.
Abstract
The present warming is much faster than warming during the transition from the last glaciation to interglacial.
The warming of the Arctic, reinforced compared to the global one, and changes in Arctic ecosystems are widely
known. Ecosystems of permafrost zone and ice cover of the Arctic zone proved to be more sensitive to changes
than ecosystems of midlatitudes. In this regard, degradation of polar ice and permafrost can be expected, and
microorganisms from the ecosystems of the Pliocene, Paleocene and Pleistocene can enter the modern ecosystems. The role of microorganisms in bio-based systems is extremely high; they practically control many processes, from the accumulation of solar energy on Earth and up to the people health. Environmental safety becomes
the most important factor determining the existence of man on Earth. In the results presented, the authors tried
to pay attention to the warming eﬀects, namely, the interaction of modern living systems with the microbiota of
the cryolithozone, which has not lost its viability for hundreds of thousands and millions of years. It is found that
cryosphere ecosystems are a source of microorganisms with original biological potential. More than 30% of the
tested strains of microorganisms from permafrost can significantly increase resistance to stress, improve quality and life expectancy of modern species from various ecosystems (plants, hydrobionts, insects, mammals). In
62

Арктика: экология и экономика № 3 (31), 2018

Экосистемы криосферы — источник микроорганизмов с оригинальным биологическим потенциалом

particular, a strain with the properties of a universal adaptogen has been isolated, which acts on the mammalian
organism as an immunomodulator, reparant and geroprotector. The ability of ancient ecosystems microbiota
to interact with modern living systems indicates the integrity of the planet's biosphere. From this perspective,
cryolithozone can be regarded as a natural incubator of evolutionarily valuable life forms, and paleobacteria as
an invaluable resource of the Arctic and a carrier of original genetic information. Such a system of reserving
the “eternal” age microbiota in the underground storerooms for millions, and possibly tens of millions of years (!)
within ancient and modern geological epochs is necessary for preserving life even aﬅer the greatest disasters of
planetary scale. Microorganisms from the cryolithozone ecosystems can contribute to the expansion of the human adaptive “corridor” and serve as a fundamental base for the formation of organism species with parameters
corresponding to the new climatic existence conditions.
Keywords: the cryosphere, ecosystems, permafrost, paleobacteria, metabolites, adaptogens.

References
1. Mel’nikov V. P. Recent discoveries, theories, and tools:
making a start toward new prospects in of cryology.
Earth’s Cryosphere, 2012, vol. 16, nо. 4, pp. 3—9.
2. Osipov V. I. Biosfera i ekologicheskaya bezopasnost’:
yubileinaya lektsiya. [Biosphere and environmental
safety: jubilee lecture]. Moscow, RUDN, 2017, 136 p.
(In Russian).
3. Mokhov I. I., Eliseev A. V. Modelirovanie global’nykh
klimaticheskikh izmenenii v XX—XXIII vekakh pri stsenariyakh antropogennykh vozdeistvii RCP. [Modeling of
global climate changes in the XX—XXIII centuries under scenarios of anthropogenic impacts of RCP]. Dokl.
Akad. nauk, 2012, vol. 443, no. 6, pp. 732—736. (In
Russian).
4. Gilichinsky D. A., Vishnivetskaya T. A., Petrova M. A. et
al. Bacteria in permafrost // Psychrophiles: from biodiversity to biotechnology. Eds. R. Margesin et al. Berlin,
Rosa Springer, 2008, pp. 83—102.
5. Skladnev D. A., Mulyukin A. L., Filippova S. N. et al.
Modeling of dissemination of microbial cells and
phages from the sites of permfrost thawing. Microbiology, 2016, vol. 85, no. 5, pр. 614—619. DOI: 10.1134/
S0026261716050167.
6. Mel’nikov V. P. K sozdaniyu tsel’nogo obraza kriosfery. [Towards the Creation of an Integral Image of the
Cryosphere]. Kriosfera Zemli, 2014, vol. 18, no. 4, pp.
3—12. (In Russian).
7. Agadzhanyan N. A., Aptikaeva O. I., Gamburtsev G. A.
et al. Sistemnyi ekologicheskii monitoring kak komponent strategicheskoi bezopasnosti Rossii. [Systemic environmental monitoring as a component of
Russia’s strategic security]. Pril. k zhurn. “Bezopasnost’ zhiznedeyatel’nosti”, 2009, no. 9, pp. 1—24. (In
Russian).
8. Wilhelm R. C., Niederberger T. D., Greer C., Whyte L. G.
Microbial diversity of active layer and permafrost in
an acidic wetland from the Canadian High Arctic. Can.
J. Microbiol, 2011, vol. 57, no. 4, pp. 303—315.
9. Bakermans C., Skidmore M. L. Microbial metabolism
in ice and brine at –5 °C. Environ. Microbiol., 2011, vol.
13, no. 8, pp. 2269—2278.
10. Mel’nikov V. P., Rogov V. V., Kurchatova A. N. et al.
Raspredelenie mikroorganizmov v merzlykh gruntakh.
[Distribution of microorganisms in frozen soils]. Kriosfera Zemli, 2011, vol. 15, no. 4, pp. 86—90. (In Russian).

11. Domanskaya O. V., Mel’nikov V. P., Ogurtsova L. V. et
al. Nekotorye osobennosti fermentativnoi aktivnosti
razlichnykh shtammov roda Bacillus, vydelennykh iz
merzlykh otlozhenii. [Some features of the enzymatic
activity of various strains of the genus Bacillus isolated from frozen deposits]. Kriosfera Zemli, 2017, vol.
21, no. 5, pp. 63—71. DOI: 10.21782/KZ1560-74962017-5(63-71). (In Russian).
12. Edidin G. M., Brushkov A. V., Ignatov S. G. Filogeneticheskii analiz mikroorganizmov iz merzlykh gruntov.
[Phylogenetic analysis of microorganisms from frozen
soils]. Vestn. Mosk. un-ta. Ser. 4. Geologiya, 2016, vol.
4, no. 5, pp. 92—95. (In Russian).
13. Shatilovich A. V., Shmakova L. A., Gubin S. V., Gilichinskii D. A. Zhiznesposobnye prosteishie v vechnoi
merzlote Arktiki. [Viable protists in Arctic permafrost].
Kriosfera Zemli, 2010, vol. 14, no. 2, pp. 69—78. (In
Russian).
14. Brouchkov A., Melnikov V., Kalenova L. et al. Permafrost Bacteria in Biotechnology: Biomedical Applications // Psychrophiles: From Biodiversity to Biotechnology. R. Margesin (ed.). [S. l.], Springer, 2017, pp.
541—555.
15. Kalenova L. F., Sukhovei Yu. G., Brushkov A. V. et al.
Eﬀects of permafrost microorganisms on the quality
and duration of life of laboratory animals. Neuroscience and Behavioral Physiology, 2011, vol. 41, no. 5,
pp. 484—490.
16. Kalenova L. F., Subbotin A. M., Bazhin A. S. Vliyanie bakterii iz mnogoletnemerzlykh porod raznogo
geologicheskogo vozrasta na immunnuyu sistemu.
[Influence of bacteria from permafrost rocks of different geological ages on the immune system]. Vestn.
novykh med. tekhnologii (elektron. zhurn.), 2013, no. 1,
pp. 2—105. Available at: http://www.medtsu.tula.ru/
VNMT/Bulletin/E2013-1/4272.pdf. (In Russian).
17. Kalenova L. F., Novikova M. A., Subbotin A. M. Eﬀects
of Permafrost Microorganisms on Skin Wound Reparation. Bull. of Experimental Biology and Medicine, 2015,
vol. 158, no. 4, pp. 478—482.
18. Kalenova L. F., Novikova M. A., Kostolomova E. G. Effects of Low-Doses of Bacillus Spp. from Permafrost
on Diﬀerentiation of Bone Marrow Cells. Bull. of Experimental Biology and Medicine, 2015, vol. 158, no. 3,
pp. 364—367.
63

Научные исследования в Арктике

19. Kalenova L. F., Novikova M. A., Subbotin A. M., Bazhin A. S. Eﬀects of Temperature on Biological Activity
of Permafrost Microorganisms. Bull. of Experimental
Biology and Medicine, 2015, vol. 158, no. 6, pp. 772—
775. DOI: 10.1007/s10517-015-2859-z.
20. Kalenova L. F., Kolyvanova S. S., Bazhin A. S. et al. Effects of Secondary Metabolites of Permafrost Bacillus
sp. on Cytokine Synthesis by Human Peripheral Blood
Mononuclear Cells. Bull. of Experimental Biology and
Medicine, 2017, vol. 163, no. 2, pp. 235—238.
21. Subbotin A. M., Narushko M. V., Bome N. A. et al. Vliyanie mikroorganizmov iz mnogoletnemerzlykh porod
na morfofiziologicheskie pokazateli yarovoi pshenitsy.
[Influence of microorganisms from permafrost on
morphophysiological indices of spring wheat]. Vavilov.
zhurn. genetiki i selektsii, 2016, vol. 20, no. 5, pp.
666—672. (In Russian).
22. Narushko M. V., Simonova E. O., Subbotin A. M. Skrining mikroorganizmov vydelennykh iz mnogoletnemerzlykh porod na povyshenie kholodoustoichivosti rastenii. [Screening of microorganisms isolated from permafrost for increasing the cold resistance of plants].
Nauchnaya i proizvodstvennaya deyatel’nost’ — sredstvo formirovaniya sredy obitaniya chelovechestva:
Materialy Vserossiiskoi molodezhnoi nauchno-prakticheskoi konferentsii (s mezhdunarodnym uchastiem).
Otv. red. D. S. Drozdov. Moscow, R. Sadurtdinov, 2016,
pp. 231—233. (In Russian).
23. Simonova E. O., Subbotin A. M., Petrov S. A. Povyshenie ustoichivosti rastenii k neblagopriyatnym faktoram vneshnei sredy pod vliyaniem bakterii iz mnogoletnemerzlykh porod. [Increase of resistance of plants
to unfavorable factors of the environment under the
influence of bacteria from permafrost rocks]. Materialy II Mezhdunarodnogo simpoziuma “Molekulyarnye aspekty redoks-metabolizma rastenii” i Mezhdunarodnoi
nauchnoi shkoly “Rol’ aktivnykh form kisloroda v zhizni
rastenii” (Ufa, 26 iyunya — 1 iyulya 2017 g.). Red. I. V.
Maksimov i dr. Ufa, OOO “Pervaya tipografiya”, 2017,
pp. 413—416. (In Russian).
24. Enoktaeva O. V., Kalenova L. F., Subbotin A. M. Vliyanie Bacillus sp. na vyzhivaemost’ embrionov v’yuna
Misgurnus fossilis L. razvivayushchikhsya iz ikry

nizkogo kachestva. [Eﬀect of Bacillus sp. on survival of
Misgurnus fossilis L. loach embryos developing from
low quality caviar]. Estestvoznanie i gumanizm: Materialy trudov uchastnikov 5-i Mezhdunarodnoi mezhdistsiplinarnoi nauchno prakticheskoi konferentsii “Innovatsii i chelovek”. Pod red. M. G. Chukhrovoi, N. N.
Il’inskikh. Antaliya, 2014, pp. 10—15. (In Russian).
25. Gabdullin M. A., Narushko M. V., Petrov S. A. et al.
Otsenka vliyaniya mikroorganizmov, vydelennykh iz
mnogoletnemerzlykh porod na vyklev naupliev Artemia
salnia. [Evaluation of the influence of microorganisms
isolated from permafrost on Nauplian hybrids. Artemia salnia]. Problemy patologii, immunologii i okhrany
zdorov’ya ryb i drugikh gidrobiontov. [S. l.], 2015, pp.
482—487. (In Russian).
26. Filippova S. N., Surgucheva N. A., Sorokin V. V. et al.
Bakteriofagi nizkotemperaturnykh sistem Arktiki i Antarktiki. Mikrobiologiya, 2016, vol. 85, no. 3, pp. 337—
346. DOI: 10.7868/S0026365616030046.
27. Nikolaev Yu. A., Mulyukin A. L., Stepanenko I. Yu.,
El’-Registan G. I. Autoregulation of stress response in
microorganisms. Microbiology, 2006, vol. 75, no. 4, pр.
420—426.
28. Vakhitov T. Ya., Petrov L. N. Regulatory Functions of Bacterial Exometabolites. Microbiology,
2006, vol. 75, no. 4, pр. 415—419. DOI: 10.1134/
S0026261706040084.
29. Ritchie A. J., Jansson A. R., Stallberg J. R. et al. The
Pseudomonas aeruginosa Quorum-Sensing Molecule
N-3-(Oxododecanoyl)-L-Homoserine Lactone Inhibits
T-Cell Diﬀerentiation and Cytokine Production by a
Mechanism Involving an Early Step in T-Cell Activation.
Infection and immunity, 2005, vol. 45, pp. 1648—1655.
30. Provorov N. A., Tikhonovich I. A. Genetic and molecular foundations of symbiotic adaptations. Successes
of modern biology, 2014, vol. 4, no. 6, pр. 211—226.
31. Collins S. M., Surette M., Bercik P. The interplay between the intestinal microbiota and the brain. Nature
Reviews Microbiology, 2012, no. 10, pp. 735—742.
DOI: 10.1038/nrmicro2876/.
32. Vorob’eva L. I. Stressory, stressy i vyzhivaemost’
bakterii. [Stressors, Stresses and Survival of Bacteria].
Prikladnaya biokhimiya i mikrobiologiya, 2004, vol. 40,
no. 3, pp. 261—269. (In Russian).

Научные исследования
в Арктике

Information about the authors
Kalenova Lyudmila Fedorovna, Doctor of Biological Sciences, Chief Scientific Researcher, Tyumen Scientific
Center of SB RAS (84, Malygina str., Tyumen, Russia; 625026), Leading Researcher, Tyumen State University (6,
Volodarsky’s st., Tyumen, Russia, 625003), e-mail: lkalenova@mail.ru.
Melnikov Vladimir Pavlovich, Doctor of Geological and Mineralogical Sciences, Аcademician of RAS, Professor,
Нead of the Scientific Direction, Earth Cryosphere Institute SB RAS Tyumen Scientific Center of SB RAS (1230,
Tyumen, 625000, Russia), Scientific Director, Institute of Cryology and Criosophy, Tyumen State University, (6,
Volodarsky’s st., Tyumen, Russia, 625003), Нead of the Department, Tyumen Industrial University (38, Volodarsky’s st., Tyumen, Russia, 625000), e-mail: melnikov@ikz.ru.

Bibliographic description
Kalenova L. F., Melnikov V. P. The cryosphere ecosystems — a source of microorganisms with original biological
potential. Arctic: ecology and economy, 2018, no. 3 (31), рр. 56—64. DOI: 10.25283/2223-4594-2018-3-56-64.
(In Russian).
© Kalenova L. F., Melnikov V. P., 2018

64

Арктика: экология и экономика № 3 (31), 2018

